\section{Procesy a vlákna, jejich implementace. Synchronizační nástroje. Klasické synchronizační úlohy. Plánování vláken. Přidělování prostředků, Coffmanovy podmínky, způsoby řešení uváznutí.}
\subsection{Procesy}
\begin{itemize}
	\item Instance spuštěného programu.
	\item Slouží k alokování prostředků (adresový prostor, otevřené soubory, $\dots$).
	\item Jádro udržuje informace o procesu (ID, identita, informace o rodiči a potomcích, $\dots$).
	\item Vytváří se z existujícího procesu voláním metody:
	\begin{itemize}
		\item Unix: \texttt{fork()}, \texttt{exec()},
		\item Windows: \texttt{CreateProcess()}.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Vytvoření}:
	\begin{itemize}
		\item OS inicializuje v jádře datové struktury spojené s novým procesem a nahraje kód a data programu z disku do paměti a vytvoří prázdný systémový zásobník pro main vlákno.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Klonování}:
	\begin{itemize}
		\item OS zastaví aktuální proces a uloží jeho stav. Inicializuje v jádře datové struktury spojené s novým procesem. Udělá kopii aktuálního kódu, dat, zásobníku, stavu procesu, $\dots$
	\end{itemize}
	\item \textbf{\texttt{fork()}}
	\begin{itemize}
		\item Vytvoří nový proces, který \textbf{je kopií procesu}, z kterého byla tato funkce zavolána.
		\item Kódový segment sdílí potomek s rodičem.	
		\item Datový a zásobníkový segment vznikají kopií dat a zásobníku rodiče.
		\item Nový proces má jiné PID a PPID, ostatní vlastnosti dědí (např. EUID, EGID, prostředí), nebo sdílí s rodičem (soubory, …).
		\item V rodičovském procesu vrací funkce PID potomka (chyba -1), v potomkovi 0.
	\end{itemize}
	\item \textbf{\texttt{exec()}}
	\begin{itemize}
		\item V procesu, ze kterého je funkce volána, \textbf{spustí nový program} (obsah původního procesu je přepsán novým programem).
		\item Atributy procesu se nemění (PID, PPID, $\dots$).
	\end{itemize}
	\item \textbf{\texttt{wait()}}
	\begin{itemize}
		\item Umožňuje v rodičovském procesu počkat na dokončení potomka.
		\item Funkce zablokuje rodičovský proces, ve kterém je zavolána, dokud se jeden potomek neukončí.
	\end{itemize}
	\item Ukončení procesu:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Normal exit} (dobrovolné) -- Když proces dokončí svou práci, použije systémové volání, aby řekl OS, že končí.
		\item \textbf{Error exit} (dobrovolné) -- Např. když proces zjistí fatální chybu (žádný vstupní soubor, $\dots$).
		\item \textbf{Fatal error} (nedobrovolné) -- Chyba způsobená procesem, často např díky chybě v programu. OS proces násilně ukončí.
		\item  \textbf{Ukončení jiným procesem} (nedobrovolné) -- Proces použije systémové volání, aby řekl OS o ukončení nějakého jiného procesu (\texttt{kill()/\linebreak TerminateProcess()}).
	\end{itemize}
	\item \textbf{Implementace}:
	\begin{itemize}
		\item OS spravuje tabulku (pole struktur), která se nazývá tabulka procesů, s jednou položkou pro jeden proces, nazývanou \textbf{Process Control Block} (PCB).
		\item PCB \textbf{obsahuje informace o procesu} a jeho vláknech, které jsou nutné pro správu procesů a vláken.
		\item Velikost tabulky procesů se obvykle odvozuje od konfigurace systému (např. od velikosti fyzické paměti).
	\end{itemize}
	\item \textbf{Položky PCB}:
	\begin{itemize}
		\item Informace pro identifikaci procesu (process identification).
		\begin{itemize}
			\item Jméno procesu, číslo procesu (\textbf{PID}), rodičovský proces (PPID), vlastník procesu (EUID, RUID, SUID,...), seznam vláken, $\dots$
		\end{itemize}
		\item Stavové informace procesoru (processor state information) pro každé kernel vlákno
		\begin{itemize}
			\item Hodnoty viditelných registrů CPU.
			\item Hodnoty řídících a stavových registrů CPU (program counter, program status word (PSW), status information, …).
			\item Ukazatel na zásobník, …
		\end{itemize}
		\item Informace pro správu vlákna/procesu (proces control information)
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Vlákno}: stav, priorita, informace nutné pro plánování, informace o událostech na které vlákno čeká.
				\item \textbf{Proces}: informace pro meziprocesovou komunikaci, správu paměti (ukazatel na tabulku stránek), alokované a používané prostředky (otevřené soubory, …)
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Vlákna}
\begin{itemize}
	\item Část výpočtu, které je přidělován procesor (jádro CPU).
	\item Jádro alokuje pro každé vlákno zásobník (pro historii výpočtu a lokální proměnné) a udržuje aktuální hodnoty registrů (pro opětovné spuštění).
	\item Každé vlákno má svojí vlastní hodnotu čítače instrukcí a vlastní hodnoty CPU registrů (pro uchování informace o výpočtu), zásobník (který obsahuje historii výpočtu a lokální proměnné), ale ostatní prostředky a identita jsou sdílené.
	\item Jednotlivá vlákna v daném procesu nejsou nezávislá tak jako jednotlivé procesy.
	\item Všechny vlákna v procesu\textbf{ sdílí stejný adresový prostor}, stejné otevřené soubory, potomky, reakce na signály, …
	\item Procesy se spouští standardně s jedním vláknem.
	\begin{itemize}
		\item Toto vlákno může vytvářet další vlákna pomocí knihovní funkce (např.  \texttt{pthread\_create()}).
		\item Když chce vlákno skončit, může se opět ukončit pomocí knihovní funkce (např. \texttt{pthread\_exit()}).
	\end{itemize}
	\item \textbf{Přepínání kontextu}:
	\begin{itemize}
		\item V systému je omezený počet jader CPU $\rightarrow$ přepínání kontextu
		\item Vlákna se na jednotlivých jádrech střídají tak, že každé vlákno může běžet na přiděleném jádru po určitou dobu. Po uplynutí této doby bude vlákno přerušeno a nahrazeno jiným.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Stavy vláken}:
		\begin{enumerate}
			\item vytvoření procesu/vlákna
			\item spuštění vlákna na jádru CPU
			\item pozastavení vlákna po uplynutí časového kvanta
			\item pozastavení vlákna z důvodu čekání na událost (IO,…)
			\item odblokování vlána po tom co nastala událost
			\item vlákno čeká až rodič převezme jeho exit code
			\item ukončení vlákna
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{figs/stavy_vlaken}
				\caption{Stavy vlákna.}
				\label{fig:stavyvlaken}
			\end{figure}
		\end{enumerate}
	\item \textbf{Časově závislé chyby}:
		\begin{itemize}
			\item Dva nebo několik procesů/vláken \textbf{používá} (čte/zapisuje) \textbf{společné sdílené prostředky}
			\item Výsledek výpočtu je \textbf{závislý na přepínání kontextu }jednotlivých vláken, které používají sdílené prostředky.
			\item Velmi \textbf{špatně se detekují}.
			\item Př: 2 uživatelé editují stejný soubor.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Kritické sekce}:
		\begin{itemize}
			\item Část programu, kde procesy používají sdílené prostředky (paměť, proměnné, soubor, …).
			\item  Sdružené kritické sekce: kritické sekce dvou a více procesů týkající se stejného sdíleného prostředku.
			\item  \textbf{Vzájemné vyloučení}: procesům není dovoleno sdílet ve stejném čase 1 prostředek a nesmí se nacházet ve sdružených sekcích současně.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Implementace}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{V uživatelském prostoru}:
				\begin{itemize}
					\item Run-time system: množina funkcí, která spravuje vlákna.
					\item Vlákna jsou implementována pouze v uživatelském prostoru.
					\item V jádru jsou implementovány procesy (jedno-vláknové procesy).
					\item Jádro o dalších vláknech nemá žádné informace.
					\item Vlákna uvnitř jednoho procesu používají plánování bez odnímání (nonpreemptive/cooperative scheduling).
					\item Výhody:
					\begin{itemize}
						\item Vlákna mohou být implementována v OS, které nepodporuje vlákna.
						\item Rychlé plánování vláken uvnitř procesu.
						\item Každý proces může mít svůj vlastní plánovací algoritmus.
					\end{itemize}
				\item Nevýhody:
					\begin{itemize}
						\item Jak budou implementována blokující systémová volání?
						\item Co se stane když dojde k výpadku stránky?
						\item Žádný clock interrupt uvnitř procesu (jedno vlákno může okupovat CPU během celého časového kvanta procesu).
						\item Špatná efektivita na SMP architektuře.
					\end{itemize}
				\end{itemize}
			\item \textbf{V prostoru jádra}:
				\begin{itemize}
					\item Procesy i vlákna jsou implementovány v jádru.
					\item Výhody:
						\begin{itemize}
							\item Žádný problém s blokujícími systémovými voláními.
						\end{itemize}
					\item Nevýhody:
						\begin{itemize}
							\item Vytváření, ukončování a plánování vláken je pomalejší.
						\end{itemize}
				\end{itemize}
			\item \textbf{Hybridní}:
			\begin{itemize}
				\item Jádro se stará pouze o kernel-level threads a plánuje je.
				\item  Některé kernel-level threads mohou mít user-level threads.
				\item  User-level threads jsou vytvářená, ukončovaná a plánovaná uvnitř procesu.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Vláknové modely}:
	\begin{itemize}
		\item 1:1 (kernel-level threading)
		\begin{itemize}
			\item Nejjednodušší na implementaci, jedno user vlákno je namapováno na jedno kernel vlákno, používané v dnešních OS (MS Windows, Linux, Solaris)
		\end{itemize}
		\item N:1 (user-level threading)
		\begin{itemize}
			\item Všechna user vlákna jednoho procesu jsou mapována na jedno kernel vlákno, např. v GNU Portable Threads library.
		\end{itemize}
		\item N:M (hybrid threading)
			\begin{itemize}
				\item M user je namapováno na N kernel vláken, náročné na implementaci, v solaris 7 a 8
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Synchronizační nástroje}
\begin{itemize}
	\item Bez použití synchronizace
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Časově závislé chyby (race conditions)} = situace kdy více vláken přistupuje (read/write) ke sdílenému objektu a \textbf{výsledek je závislý na přepínání kontextu}.
		\end{itemize}
	\item Se synchronizací
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Uváznutí (deadlock)} -- situace, kdy několik vláken čeká na událost, kterou může vyvolat pouze jedeno z čekajících vláken.
			\item \textbf{Livelock} -- situace, kdy několik vláken vykonává neužitečnou práci (mění svůj stav), ale nemohou postoupit k vykonávaní užitečné práce.
			\item \textbf{Hladovění} (starvation) -- situace, kdy ready vlákno je předbíháno a nedostane se k prostředkům.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Hardware}:
		\begin{itemize}
			\item Disabling Interupts,
			\item Test and Lock instruction (TSL),
			\item Exchange instruction.
		\end{itemize}
	\item Kernel space:
		\begin{itemize}
			\item  Linux: atomic operation, spin locks, reader-writer locks, …
			\item  Solaris: spin locks, adaptive locks, reader-writer locks, …
			\item  MS Windows: executive dispatcher objects, slim reader-write locks.
		\end{itemize}
	\item User space:
		\begin{itemize}
			\item Unix: pipes, signals, System V semaphores, message queues, …
			\item MS Windows: mutexes, reader-writer locks, semaphores, events, …
			\item POSIX Thread: mutexes, condition variables, semaphores, …
			\item Languages: C++11, Java,…
		\end{itemize}
	\item \textbf{Zákaz přerušení} (DI):
	\begin{itemize}
		\item CPU je přidělováno postupně jednotlivým vláknům za pomoci přerušení od časovače nebo jiného přerušení.
		\item Vlákno zakáže všechna přerušení před vstupem do kritické sekce a opět je povolí až po opuštění kritické sekce.
		\item \textbf{Nevýhody}: DI od jednoho uživatele blokuje i ostatní uživatele, ve víceprocesorovém systému DI má efekt pouze na aktuálním CPU, zpomalí reakce na přerušení, problém se špatně napsanými programy (zablokují CPU).
		\item Užitečné uvnitř jádra a na jednoprocesorovém systému (ale jen na krátký čas).
	\end{itemize}
	\item \textbf{Aktivní čekání} $\times$ \textbf{blokování}:
		\begin{itemize}
			\item Pouze jedno vlákno může vstoupit do kritické sekce, ostatní musí počkat dokud se sekce neuvolní.
			\item \textbf{Aktivní čekání}: Sdílená proměnná indikuje obsazenost kritické sekce, vlákno ve smyčce testuje aktuální hodnotu proměnné do okamžiku než se sekce uvolní. Pokud se dlouho čeká na vstup do kritické sekce, pak dochází k plýtvání časem procesoru.
				\begin{itemize}
					\item Inverzní prioritní problém: Pokud OS používá prioritní plánování a CPU má pouze jedno jádro, potom může vzniknout. Vlákno A má nižší prioritu než B a nachází se v kritické seci, B čeká pomocí aktivního čekání na vstup. Pokud přiřazená priorita je fixní dojde k uváznutí.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Blokování}: Vlákno provede systémové volání, které ho zablokuje do okamžiku než se sekce uvolní. Je lepší vlákna blokovat, než používat zákaz přerušení nebo aktivní čekání. Blokující a odblokovací operace jsou obvykle implementovány jako služby jádra OS.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Sdílená proměnná}:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Vzájemné vyloučení pomocí sdílené proměnné lock}, kterou vlákno nastaví když vstupuje do kritické sekce.
			\item Nevýhody: \textbf{jedno vlákno může zpomalit ostatní vlákna}, vlákno nemůže vstoupit do kritické sekce opakovaně.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Instrukce TSL}:
		\begin{itemize}
			\item Test and Set Lock (TSL) instrukce načte obsah slova z dané adresy v paměti do registru a nastaví obsah slova na nenulovou hodnotu.
			\item CPU provádějící TSL instrukci zamkne paměťovou sběrnici, aby znemožnilo ostatním CPU v přístupu do sdílené paměti dokud se instrukce TSL nedokončí.
			\item TSL je atomická instrukce $\implies$ korektní hardwarové řešení
		\end{itemize}
	\item \textbf{Semafor}:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Obsahuje čítač a frontu čekajících procesů}.
			\item 3 operace: \texttt{Init()} -- nastaví čítač na zadané číslo a fronta se vyprázdní, \texttt{Down()} -- pokud je čítač větší než 0 sníží se o 1, jinak se volající vlákno zablokuje a uloží do fronty, \texttt{Up()} -- pokud čekají nějaká vlákna ve frontě, pak se jedno z nich probudí, jinak se čítač zvětší o 1 (všechny tyto instrukce jsou atomické).
			\item Binární semafor == \textbf{mutex}.
			\item Pokud zapomeneme \texttt{Up()} pak vlákna budou čekat ve frontě navždy (uváznutí) $\rightarrow$ monitory -- vyšší úroveň synchronizace, pouze 1 vlákno může být aktivní v daném monitoru v jednom okamžiku.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Bariéry}:
		\begin{itemize}
			\item Definujeme \textbf{minimální počet vláken, které ji mohou prolomit}.
			\item Vlákno dojde k bariéře a je zablokováno do té doby dokud nedorazí minimální počet vláken, \textbf{pak se všechny odblokují}.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Klasické synchronizační úlohy}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Večeřící filosofové}
		\begin{itemize}
			\item Model vláken, které soutěží o výlučný přístup k omezenému počtu prostředků.
			\item $N$ filozofů sedí kolem kulatého stolu a každý z nich buď přemýšlí nebo jí. K jídlu potřebuje současně levou a pravou vidličku.
			\item Na stole je pouze $N$ vidliček.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Čtenáři -- písaři}
		\begin{itemize}
			\item Model vláken, které přistupují do společné databáze.
			\item Více čtenářů může číst současně data, pokud žádný písař nemodifikuje data v databázi.
			\item Pouze jeden písař může modifikovat data v databázi v jednom okamžiku.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Spící holiči}
		\begin{itemize}
			\item V holičství je $N$ holičů (barber), $N$ holících křesel (barber chair) a $M$ čekacích křesel (waiting chair) pro zákazníky.
			\item Pokud není žádný zákazník v holičství, holič sedne do holícího křesla a usne.
			\item Pokud přijde zákazník, potom:
				\begin{itemize}
					\item pokud nějaký holič spí, tak ho probudí a nechá se ostříhat,
					\item jinak si sedne do křesla a čeká (pokud nějaké je volné),
					\item jinak opustí holičství.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Producent -- konzument}
		\begin{itemize}
			\item Producent -- produkuje data a vkládá je do sdílené fronty s omezenou kapacitou.
			\item Konzument -- vybírá data ze sdílené front.
			\item Problémy:
				\begin{itemize}
					\item Pokud je fronta prázdná, musíme zablokovat konzumenta. Pokud je fronta plná, musíme zablokovat producenta. musíme zajistit výlučný přístup při vkládání/vybírání dat z fronty.
				\end{itemize}
			\item Řešení(hloupé) pomocí \texttt{sleep()} a \texttt{wakeup(thread)}.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Plánování vláken}
\begin{itemize}
	\item Při přidělování CPU vláknům jádro OS rozhoduje:
		\begin{itemize}
			\item Které vlákno poběží.
			\item Na kterém CPU/jádru.
			\item Kdy poběží a jak dlouho.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Strategie plánování}:
		\begin{itemize}
			\item Plánování bez předbíhání -- vlákno běží dokud nepožádá kádro o nějakou službu nebo neskončí.
			\item Plánování s předbíháním -- běžící vlákno je zablokováno automaticky po uplynutí časového kvanta.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Typy úloh}:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Interaktivní}:
				\begin{itemize}
					\item  Round--robin plánování -- s předbíháním, ready vlákna ve FIFO, vlákno dostane časové kvantum.
					\item  Prioritní plánování -- prioritní třídy, ve třídě použit round-robin
						\end{itemize}
			\item \textbf{Dávkové}:
				\begin{itemize}	
					\item \textbf{First-Come First-Served} -- plánování bez předbíhání pomocí jedné FIFO fronty vláken (zablokované vlákno $\rightarrow$ ready $\rightarrow$ zařazení na konec fronty).
				\end{itemize}
			\item \textbf{Reálného času}
		\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Přidělování prostředků}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Výpočetní prostředek} (např. položka v databázi, řádek v systémové interní tabulce, soubor, tiskárna, pásková mechanika, …)
		\begin{itemize}
			\item Odnímatelné.
			\item Neodnímatelné.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Výlučný přístup k prostředkům}: většina výpočetních prostředků může být v jednom okamžiku používána pouze jedním procesem (např. tiskárna, páska,…).
	\item Většina procesů potřebuje \textbf{výlučný přístup k více prostředkům}.
	\item Sekvence kroků při použití prostředku:
		\begin{itemize}
			\item Žádost o prostředek.
			\item Použití prostředku.
			\item Uvolnění prostředku.
		\end{itemize}
	\item Žádný prostředek není dostupný:
		\begin{itemize}
			\item Proces bude zablokován a probuzen, až bude prostředek k dispozici.
			\item Žádost skončí s chybou:
				\begin{itemize}
					\item Proces končí.
					\item Bude čekat.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Definice uváznutí}: Množina procesů \textbf{uvázne}, pokud každý proces v množině čeká na nějakou událost, kterou může vyvolat pouze některý proces z množiny.
\end{itemize}
\subsection{Coffmanovy podmínky}
Nutné podmínky uváznutí -- \textbf{pokud aspoň jedna z podmínek není splněna, nemůže dojít k uváznutí}. Jinak řečeno -- k uváznutí dojde jen při splnění všech následujících podmínek:
\begin{itemize}
	\item  \textbf{Vzájemné vyloučení}. Každý prostředek je buď přidělen právě jednomu procesu a nebo je volný (prostředek nemůže být sdílen více procesy).
	\item  Podmínka "\textbf{drž a čekej}". Proces, který má již přiděleny nějaké prostředky, může žádat o další prostředky (proces může žádat o prostředky postupně).
	\item  Podmínka \textbf{neodnímatelnosti}. Prostředek, který byl již přidělen nějakému procesu, nemůže mu být násilím odebrán. Musí být dobrovolně uvolněn daným procesem.
	\item  Podmínka \textbf{cyklického čekání}. Musí existovat smyčka dvou nebo více procesů, ve které každý proces čeká na prostředek přidělený následujícímu procesu ve smyčce.
\end{itemize}
\subsection{Způsoby řešení uváznutí}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Pštrosí algoritmus}. Úplné ignorování celého problému.
	\item \textbf{Detekce a zotavení}. K uváznutí může dojít, ale pak je detekováno a odstraněno.
		\begin{itemize}
			\item Zotavení pomocí odebrání - násilné odebrání prostředku
			\item Zotavení pomocí návratu - při detekci uváznutí je proces vrácen zpět v čase
			\item Zotavení pomocí ukončení procesů - ukončení procesu ze smyčky alokačního grafu
		\end{itemize}
	\item \textbf{Dynamické zamezení vzniku uváznutí} pomocí pečlivé alokace prostředků.
	\item \textbf{Prevence} pomocí nesplnění aspoň jedné z Coffmanových podmínek
\end{itemize}